\exptitle{Неупругий отскок}

\begin{wrapfigure}[5]{r}{0.3\textwidth}
    \vspace{-1.5cm}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[thick]
        \draw[platform] (-0.5, 3) -- (0.5, 3);
        \draw[rounded corners] (0, 3) -- (0.3, 2.5) -- (-0.1, 2.2) -- (0, 1.9) -- (-0.2, 1.6) -- (0.2, 1.4)
        -- (0, 1.1);
        \draw[shading = ball] (0, 1.1) circle (0.2);
        \begin{scope}[xshift = 1.5cm]
        \draw[platform] (-0.5, 3) -- (0.5, 3);
        \draw[rounded corners] (0, 3) -- (0, 0);
        \draw[shading = ball] (0, 0) circle (0.2);
        \end{scope}
        \begin{scope}[xshift = 3cm]
        \draw[platform] (-0.5, 3) -- (0.5, 3);
        \draw[rounded corners] (0, 3) -- (-0.3, 2.2) -- (0.1, 1.5) -- (-0.1, 1) -- (0, 0.4);
        \draw[shading = ball] (0, 0.4) circle (0.2);
        \end{scope}
        \draw[->] (0.5, 1.5) -- (1, 1.5);
        \draw[->] (2, 1.5) -- (2.5, 1.5);
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Падающий вертикально вниз груз, подвешенный на нити, пружинит о неё и, отскакивая, теряет часть энергии. Из-за этого скорости до и после отскока не равны.
$$\alpha = \frac{v_{2}}{v_{1}},$$
где $\alpha$~--- коэффициент восстановления, $v_{1}$~--- скорость грузика до отскока, $v_{2}$~--- скорость грузика после отскока.

\medskip

\textbf{Задание:}
\begin{enumerate}
    \item Снимите зависимость $v_{2}$ от $v_{1}$. Постройте её график.
    \item Проверьте гипотезу о том, что $\alpha$ не зависит от $v_{1}$.
    \item Если гипотеза верна, найдите $\alpha$.
\end{enumerate}

\medskip

\expequipment{гайка, нить, мерная лента, миллиметровая бумага; скотч и ножницы по требованию}

\expcomment{
    Для этого эксперимента удобнее всего использовать маленькие гайки массой $m = 0,98 \pm 0,04 \unit{г}$. Если взять слишком тяжёлую гайку, нитка будет сильно закручиваться, и результаты измерений получатся непредсказуемыми.
}

\medskip

\solution{
    Нить закрепляется на край стола так, чтобы висящая гайка была низко, но не доставала до пола. Рядом с ней закрепляется мерная лента (подвешивается на стол скотчем и скотчем же оттягивается к полу). Гайка поднимается на какую-то высоту $h_{1}$ от нижней точки, отпускается, падает, отскакивает, и в этот момент надо заметить, до какой высоты $h_{2}$ она подлетает. Скорости можно найти из закона сохранения энергии $v = \sqrt{2gh}$.
    
    Для каждой начальной высоты нужно делать несколько измерений, так как высоту отскока сложно определить на глаз.
    
    Кажется более естественным формулировать задачу с коэффициентом восстановления по энергии, а не по скорости. Но тогда не нужно будет извлекать корни и считать их погрешность, а интересно посмотреть, кто из детей это умеет. Поэтому условие такое.
    
    \medskip
    
    Так как не очень понятно, откуда измерять высоту, может возникнуть систематический сдвиг. Так как есть систематическая ошибка~--- извлечение корня не совсем честная операция, и лучше было бы строить график $h_{2}(h_{1})$. Но эта ошибка достаточно невелика, чтобы ей можно было пренебречь.
    
    Чтобы поставить ворота на ответ лучше выдавать нитки из одинаковых катушек. По порядку $\alpha \approx 0,7-0,8$.
}
